<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://waynexucn.github.io//feed/by_tag/Blogging.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://waynexucn.github.io//" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2025-03-05T07:44:16+00:00</updated><id>https://waynexucn.github.io//feed/by_tag/Blogging.xml</id><title type="html">Wenjie Xu</title><subtitle>Wenjie Xu&apos;s home page. feedId:113833929030099968+userId:72841831310508032 </subtitle><entry><title type="html">2024 年科研工作的心得体会</title><link href="https://waynexucn.github.io//blog/2024/2024%E5%B9%B4%E7%A7%91%E7%A0%94%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%9A%84%E5%BF%83%E5%BE%97%E4%BD%93%E4%BC%9A/" rel="alternate" type="text/html" title="2024 年科研工作的心得体会"/><published>2024-12-15T22:30:35+00:00</published><updated>2024-12-15T22:30:35+00:00</updated><id>https://waynexucn.github.io//blog/2024/2024%E5%B9%B4%E7%A7%91%E7%A0%94%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%9A%84%E5%BF%83%E5%BE%97%E4%BD%93%E4%BC%9A</id><content type="html" xml:base="https://waynexucn.github.io//blog/2024/2024%E5%B9%B4%E7%A7%91%E7%A0%94%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%9A%84%E5%BF%83%E5%BE%97%E4%BD%93%E4%BC%9A/"><![CDATA[<p>我的科研旅程始于 2020 年，那时我刚刚迈入科研的大门。到了 2024 年，我已经是研一，并在这一年里申请硕转博。回顾这四年的历程，虽然不能说是一路顺风，但也没有让我感到痛苦。事实上，科研工作对我而言并非折磨，相反，我非常习惯且享受科研工作的「弹性」节奏。</p> <p>2023 到 2024 年，是一个全新的起点（读研），同时也是一个矛盾交织的阶段——这是我最勤奋的一年，也是我最懒惰的一年。说勤奋，是因为我在学习新技能、新方法、新理念上投入了大量时间；说懒惰，是因为我几乎完全放弃了运动，甚至对写论文也提不起太多热情。2024 年也不完全是白混一年，主要进展可以归纳为以下几个方面：</p> <ul> <li>发表四篇中文论文（三篇来自项目约稿，每篇也就几千字的小报告，一篇为以前的工作在 CSSCI 索引期刊发表），一篇英文论文（EI 索引，会议投稿）；</li> <li>申请两项软件著作权（应导师国自科的解题需要，丰富下成果，很快的手搓了两个）；</li> <li>获得两个学术奖励（两个会议的「最佳论文」，有个还是战略院认定的重要会议，虽然很水）；</li> <li>参与了六七个课题（基本都是作为研究骨干，写了一大堆东西，但都没啥难度，占用时间也不是特别多，但写完课题的东西我就懒得在写论文了）；</li> <li>应老师要求帮助同门修订了一篇中文论文（帮别人改论文比自己写还痛苦，CSSCI 索引期刊，但把我名字挂到二作了）；</li> <li>一篇拖延半年、拼凑而成的英文论文投稿，因多次被拒而年底返工再投（两项工作整合而成，其中一个工作我都不知道他干啥的，所以一直不想写）；</li> <li>还有一项正在进行的工作，但步子迈得太大，推进缓慢（主要是懒）。</li> </ul> <p>这一年我的游戏生活非常丰富，占据了大约一半时间——玩游戏（铲铲铲）、折腾各种小玩意儿（i love coding），重心并不在科研工作上，浪费了很多时间。但即使如此，经过几年的科研训练、实践和反思，我对科研工作的认识与理解逐渐加深，也积累了一些经验与心得。</p> <h4 id="科研的起点拥抱尝试与不完美">科研的起点：拥抱尝试与不完美</h4> <p>科研的初步阶段充满了不确定性与挑战，它的魅力不在于完美无缺的开局，在于探索从无到有的过程。面对「完美主义倾向」的束缚，我逐渐意识到，科学探索的最大敌人是停滞不前，而非不完美的尝试。初稿的粗略构思、实验中的反复试错，甚至是一些看似无序的灵感记录，都可能成为未来创新的重要基础。每一个不完美的开始都是一种积累，每一次尝试都是打破「空白」的关键。这种思维方式的重塑，让我学会接受「不完美」的起点，并通过不断打磨与实践实现突破。</p> <h4 id="科研的实践路径体系化与流程化">科研的实践路径：体系化与流程化</h4> <p>科研的复杂性与冗长性，往往让人深陷琐碎和混乱之中。有效的科研实践不仅依赖个人智慧与创造，更需要体系化的工具整合与流程化的思维方式，以此应对科研过程中海量信息与多线程任务的挑战。研究生入学后，我逐步实现了科研工作的技术优化和流程再造，构建了一套适应多种场景的工具协同体系，以应对不同任务的挑战。</p> <h5 id="工具与技术体系的搭建">工具与技术体系的搭建</h5> <ul> <li> <p><strong><u>面向高性能计算与科学编程</u></strong>，在 Python/Matlab/R/C 语言的基础上，拓展学习了 Julia 语言，利用其在数值计算与性能优化方面的天然优势，尝试解决大规模数据计算中的效率瓶颈，为后续实验提供更高效的支撑。</p> </li> <li> <p><strong><u>面向前端开发与绘图展示</u></strong>，掌握了 JavaScript/TypeScript，并基于 Jekyll 框架搭建了个人学术主页，系统化地展示了研究成果与学术内容。</p> </li> <li> <p><strong><u>面向文档处理与排版美化</u></strong>，掌握了 LaTeX 与 Typst，通过高度自动化与模板化的排版流程，进一步提升了学术写作的规范性与美观性。</p> </li> <li> <p><strong><u>面向开发环境与工具流的整合</u></strong>，基于 WSL/Docker 搭建了跨平台的开发环境，实现了 Windows 与 Linux 系统间的无缝切换，提升了开发流程的一致性与连贯性。</p> </li> <li> <p><strong><u>面向知识管理与大模型应用</u></strong>，建立了结构化的个人知识管理系统，对实验笔记、文献资料与学习内容进行系统归纳，实现了信息的高效检索与知识网络构建。结合大模型，在文献总结、代码调试与写作优化等方面获得了显著的效率提升。</p> </li> </ul> <h5 id="流程化思维的形成">流程化思维的形成</h5> <p>科研不仅是一种灵感驱动的活动，更需要系统规划与阶段性目标的引导。我逐渐意识到，自顶向下的科研规划能够避免漫无目的的盲目尝试，让每个阶段都有条不紊地推进。在此过程中，从数据收集到实验设计、从文献阅读到成果输出，我都力求形成统一的工作流，实现了高效、精准的任务管理。</p> <h4 id="科研中的个人成长积累与协同">科研中的个人成长：积累与协同</h4> <p><strong><u>灵感的捕捉与积累</u></strong>。灵感常在不经意间闪现，若不及时记录、深化，便可能错失许多重要机会。每当新的想法产生时，我都会及时记录并围绕其进行思考，即便简单粗略也不放弃深化。这些微小的积累，如同拼图般，在未来某一时刻可能形成完整的科研蓝图。科研需要长期的建设与积累，点滴努力终将汇聚成突破的契机</p> <p><strong><u>团队协作的价值</u></strong>。团队是科研的重要支撑。一个好的科研团队不仅能提供强有力的学术支持，更能激发个人潜力。在研究生阶段，我深刻体会到，<u>科研的高度离不开协同的广度</u>。团队成员的互相支撑与合作，让我逐渐从单兵作战转向协同协作。我在与团队伙伴的合作中学会了倾听与分享，理解了如何基于各自的专长分工合作，充分发挥集体智慧的优势。科研需要不断与同行、导师以及跨学科研究者进行高质量的交流。在这个过程中，接受批评与反馈是个人成长的催化剂。开放的态度让我学会接纳他人的意见，找到自身研究的不足，并通过互相启发，不断完善和拓展研究的深度与广度。</p> <h4 id="科研的关键面向科学问题的探索与解决">科研的关键：面向科学问题的探索与解决</h4> <p><strong><u>科学的进步始于对问题的敏锐洞察</u></strong>。科学研究总是围绕着提出问题和解决问题进行。但科研的核心并非简单地「做题」，而是敢于质疑现有认知，揭示未解的关键问题。现代科学发展已进入深度细分的时代，表面看似成熟的领域往往隐藏着新的挑战与机会。我逐渐认识到，提出一个真正有价值的问题，往往比解决一个简单的问题更具意义。科学的突破源自对问题的独特视角与深刻理解，而非仅仅追求标准答案。这不仅关乎科学发现的深度，更决定了研究的原创性和前瞻性。在实践中，我时常反思：当前领域的痛点在哪里？现有的理论与方法是否存在局限？未来的方向该如何突破？带着这些问题，通过系统回顾文献、深入梳理学科发展脉络，逐步厘清了本领域未被充分研究的空白地带，为进一步探索提供了切入点。</p> <p><strong><u>解决科学问题在于方法与路径的创新</u></strong>。在科研实践中，我逐渐认识到，创新不仅存在于理论方法的建构，还体现在解决问题的思维和路径上。不同学科的方法论与工具体系之间并非孤立存在，而是可以彼此借鉴、融会贯通。不同学科发展中积累的工具与方法，常常能够为其他领域提供新的解决思路。许多前沿科学问题都位于学科交汇处，而交叉学科的研究往往孕育着新的突破。这种跨学科的实践不仅能够促进科学问题的深入理解，还能催生更多具有前瞻性的研究方向。唯有秉持开放与跨学科的视野，才能从现象中捕捉问题，在复杂的问题中寻找到突破的可能性。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Life"/><category term="Thoughts"/><category term="Blogging"/><summary type="html"><![CDATA[部分内容来自 2024 年转博申请材料中的心得体会]]></summary></entry><entry><title type="html">信息时代是平庸者的坟墓</title><link href="https://waynexucn.github.io//blog/2024/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%97%B6%E4%BB%A3%E6%98%AF%E5%B9%B3%E5%BA%B8%E8%80%85%E7%9A%84%E5%9D%9F%E5%A2%93/" rel="alternate" type="text/html" title="信息时代是平庸者的坟墓"/><published>2024-11-20T20:15:23+00:00</published><updated>2024-11-20T20:15:23+00:00</updated><id>https://waynexucn.github.io//blog/2024/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%97%B6%E4%BB%A3%E6%98%AF%E5%B9%B3%E5%BA%B8%E8%80%85%E7%9A%84%E5%9D%9F%E5%A2%93</id><content type="html" xml:base="https://waynexucn.github.io//blog/2024/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%97%B6%E4%BB%A3%E6%98%AF%E5%B9%B3%E5%BA%B8%E8%80%85%E7%9A%84%E5%9D%9F%E5%A2%93/"><![CDATA[<blockquote> <p>剪辑自 <a href="https://www.nytimes.com/2012/01/25/opinion/friedman-average-is-over.html">Average Is Over</a></p> </blockquote> <p>在《大西洋月刊》最新一期中，亚当·戴维森（Adam Davidson）发表了一篇题为《在美国成功》（Making It in America）的文章，其中提到一个来自棉花种植区的笑话，生动地说明了现代纺织厂的高度自动化：如今，平均每家纺织厂只有两名员工，「一个人和一条狗。那个人的职责是喂狗，而狗的职责是防止那个人靠近机器。」</p> <p>戴维森的文章是最近众多讨论失业率居高不下和中产阶级收入下降原因的文章之一。这些文章普遍认为，当前的这些经济困境主要归因于大衰退导致的需求大幅下降，但也不可忽视全球化和信息技术革命的飞跃性进步。正是这些进步以前所未有的速度，用机器或海外劳动力替代了本地劳动者。</p> <p>过去，拥有普通技能、从事普通工作的工人，能够过上普通的生活。但如今，「普通」已经正式不再奏效了。仅仅是普通，已经无法为你带来过去的那种收入，尤其在现在这个时代，越来越多的雇主能够轻松获得大量高水平且廉价的外国劳动力、廉价的机器人、廉价的软件、廉价的自动化技术和廉价的天才人才。因此，每个人都需要找到自己的「额外价值」——即在其职业领域中让自己脱颖而出的独特价值贡献。「普通」时代已经结束了。</p> <p>是的，新技术一直在取代工作岗位，并且这种趋势将永远持续下去。正如人们常说的那样，如果马可以投票，汽车可能永远都不会出现。然而，这种趋势近年来正在加速发展。正如戴维森指出的那样：「在截至 2009 年的十年间，美国工厂裁员的速度如此之快，以至于几乎抹去了过去 70 年的所有就业增长；大约每三个制造业岗位中就有一个消失，总数约为 600 万个。」</p> <p>而这还只是冰山一角。去年 4 月，Slate 的安妮·洛瑞（Annie Lowrey）报道了一家名为「E la Carte」的初创公司，该公司致力于减少对服务员的需求。文章提到，这家公司「开发了一种增强版的 iPad，让顾客可以直接在餐桌上点单和支付。这项被称为‘Presto’的巧妙发明，是一群麻省理工学院工程师的创意结晶，很快可能会出现在你附近的餐厅中。……顾客可以选择自己想吃的菜品并将其添加到购物车中。根据餐厅的设置，设备还可以显示营养信息、成分表和菜品照片。你还可以提出特别要求，比如‘酱料放旁边’或者‘五倍培根’。完成点单后，订单会直接传送到厨房，而 Presto 会告诉你餐点需要多长时间准备。……觉得和同伴聊得无聊？可以在机器上玩游戏。用餐结束后，你可以直接在设备上结账，甚至可以逐项分摊账单，并选择任何你喜欢的支付方式。还可以选择将收据通过电子邮件发送给自己。……每台设备的租金为每月 100 美元。如果一家餐厅每天营业 8 小时、一周 7 天，那么每小时每张桌子的成本仅为 42 美分——比最便宜的服务员还便宜。」</p> <p>当 iPad 无法以超越平均水平的方式完成某些工作时，一个中国工人就会顶上。《纽约时报》在周日刊登了一篇由查尔斯·杜希格（Charles Duhigg）和基思·布拉德舍尔（Keith Bradsher）撰写的精彩文章，探讨了苹果为何将如此多的制造环节放在中国。在文章中，有这样一段描述：</p> <p>「苹果在最后一刻重新设计了 iPhone 的屏幕，迫使生产线进行全面调整。新的屏幕在午夜前后运抵位于中国工厂的仓库。一名主管立即唤醒了住在公司宿舍的 8000 名工人。每名员工都被分发了一块饼干和一杯茶，然后被带到工作岗位上，并在半小时内开始了为期 12 小时的轮班，负责将玻璃屏幕装配到带斜边的框架中。96 小时内，这家工厂每天就能生产超过 1 万部 iPhone。一位高管表示：‘这种速度和灵活性令人叹为观止。没有任何一家美国工厂能与之相比。’」</p> <p>自动化不仅仅局限于制造业，它正在渗透到更多领域。正如硅谷创意实验室 SRI International 的首席执行官柯蒂斯·卡尔森（Curtis Carlson）所解释的，这家实验室正是发明苹果 iPhone 数字个人助理程序 Siri 的地方。他表示：「Siri 只是一个开端，它标志着我们与银行、保险公司、零售商店、医疗服务提供商、信息检索服务和产品服务互动方式的巨大变革的开始。」</p> <p>变革将永远存在——新的工作、新的产品和新的服务将不断涌现。但我们可以确定的一点是，随着全球化和信息技术革命的每一次推进，最好的工作将需要劳动者拥有更高水平和更优质的教育，使自己能够超越平均水平。</p> <p>以下是美国劳工统计局（Bureau of Labor Statistics）提供的最新失业率数据，针对 25 岁以上的美国人：</p> <ul> <li>没有高中学历的人：13.8%；</li> <li>拥有高中学历但未接受大学教育的人：8.7%；</li> <li>上过一些大学或获得副学士学位的人：7.7%；</li> <li>拥有学士学位或更高学历的人：4.1%。</li> </ul> <p>在一个「普通」已经不再适用的世界里，我们需要采取多种措施来巩固就业，但最重要的一件事莫过于制定某种适合 21 世纪的「退伍军人法案」（G.I. Bill）。这种新法案应确保每个美国人都能获得高中以后的教育机会。</p> <hr/> <blockquote> <p>在信息技术飞速发展的浪潮中，「普通」已成为无法立足的过往代名词。这个时代，不再奖励平庸的重复，而是推崇创新、适应与差异化。全球化和自动化正以前所未有的速度重塑劳动市场，淘汰标准化技能，迫使每个人寻找独特的价值贡献。教育不再是锦上添花，而是生存的必要条件；学习不再是阶段性的任务，而是贯穿一生的使命。在这个时代，唯有超越「普通」，才能在不确定的未来中找到确定的方向。</p> </blockquote>]]></content><author><name></name></author><category term="Life"/><category term="Blogging"/><category term="Thoughts"/><category term="Discussion"/><summary type="html"><![CDATA[Average Is Over]]></summary></entry><entry><title type="html">为什么还在写博客</title><link href="https://waynexucn.github.io//blog/2024/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%BF%98%E5%9C%A8%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/" rel="alternate" type="text/html" title="为什么还在写博客"/><published>2024-07-14T12:44:14+00:00</published><updated>2024-07-14T12:44:14+00:00</updated><id>https://waynexucn.github.io//blog/2024/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%BF%98%E5%9C%A8%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2</id><content type="html" xml:base="https://waynexucn.github.io//blog/2024/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%BF%98%E5%9C%A8%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"><![CDATA[<blockquote> <p>剪辑自 <a href="http://nathanmarz.com/blog/you-should-blog-even-if-you-have-no-readers.html">You should blog even if you have no readers</a></p> </blockquote> <p>Spencer Fry 写了一篇关于「为什么创业者应该写作」的优秀文章。我想进一步补充，其实写作的好处远远超出想象，即使你没有读者（不论你是否是创业者），也依然值得写一个博客。</p> <p>我现在有 50 多个未完成的草稿。有些只是我随意写下的一些点子，记录着自我辩论的过程。大多数草稿可能永远不会发布，但每一篇写作都带给我了独特的价值。</p> <h3 id="写作让你成为更好的读者">写作让你成为更好的读者</h3> <p>写博客改变了我阅读他人作品的方式。</p> <p>在努力寻找适合的结构和表达方式的过程中，我更敏锐地察觉到什么样的论点是好的，什么样的论点是不足的。我也更擅长发现他人推理中的漏洞。</p> <p>与此同时，在阅读时我不再轻易被一些表面上反驳文章的弱势反例所误导。几乎每篇文章中都会有一些反例，这些反例可能基于个别的特例。网络评论者们很喜欢指出这些反例。然而，这些特例常常会忽略文章主要的论点。通过理解文章背后的隐含背景，我从阅读中获得了更多价值。</p> <p>我也更注重优秀作家的写作风格。我会在脑海中记录好作家表达想法的方式。我一直很喜欢 Paul Graham 的文章，但现在我更欣赏他如何组织文章。他有一种令人入迷的能力，能将读者带入他的世界，让人从他的视角来看待问题。我还从阅读 Bradford Cross 的博客中学到了很多好的写作技巧；他的文章结构清晰，短小的段落使阅读非常流畅。</p> <h3 id="写作让你更聪明">写作让你更聪明</h3> <p>写作能揭示出思维中的漏洞。当你的想法写下来并回看时，它们远不如在脑海中那么有说服力。写作迫使你通过思考反驳来使自己的观点更加成熟。</p> <p>写作帮助你将思路组织得更加连贯。这让你在相关话题上成为更好的对话者。我无法数清有多少次，因为提前通过写作整理了想法，从而与他人展开了更深入的交流。</p> <h3 id="其他的好处都是附加的">其他的好处都是附加的</h3> <p>写作带来的其他好处——个人品牌、建立人脉、获得更多机会——这些只是附加的好处。虽然这些好处可能会非常大，但它们并不是你应该写作的主要原因。</p> <p>你应该写作，因为写作会让你成为一个更好的人。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Collection"/><category term="Discussion"/><category term="Thoughts"/><category term="Blogging"/><summary type="html"><![CDATA[You should blog even if you have no readers]]></summary></entry><entry><title type="html">我的表达欲在递减</title><link href="https://waynexucn.github.io//blog/2023/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%88%91%E7%9A%84%E8%A1%A8%E8%BE%BE%E6%AC%B2%E5%9C%A8%E9%80%92%E5%87%8F/" rel="alternate" type="text/html" title="我的表达欲在递减"/><published>2023-12-28T23:02:00+00:00</published><updated>2023-12-28T23:02:00+00:00</updated><id>https://waynexucn.github.io//blog/2023/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%88%91%E7%9A%84%E8%A1%A8%E8%BE%BE%E6%AC%B2%E5%9C%A8%E9%80%92%E5%87%8F</id><content type="html" xml:base="https://waynexucn.github.io//blog/2023/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%88%91%E7%9A%84%E8%A1%A8%E8%BE%BE%E6%AC%B2%E5%9C%A8%E9%80%92%E5%87%8F/"><![CDATA[<p>近年，我的表达欲在递减。体现在微信朋友圈的是，从 2020 年的 12 条动态，到 2021 年和 2022 年的每年 6 条，2023 年略有回升至 10 条。体现在博客中的是，2020 年发表了 30 多篇编程笔记和算法文章，吸引了近千名粉丝。2021 年发布了十几篇关于模型算法的文章。然而，2022 年和 2023 年无任何更新。</p> <p>随着知识和经验的积累，我发现自己的表达欲在减弱。我常感觉自己像个旁观者，难以真正投入周遭的事。曾经令我兴奋的事物，似乎成为生活日常。这种淡漠感让我困惑，但并非对生活失去热情。成就带来的激动感也仍存在，只是持续时间变短。我开始思考这种心理变化的本质。</p> <h2 id="对内容质量的担忧">对内容质量的担忧</h2> <p>过去收集的见解，在几年后常显得过时，这让我担心自己的内容也会如此。为避免这种情况，我倾向于写一些基础理论或技术性内容。然而，我更多地是在收集而非表达。我希望表现得学识渊博，却又觉得自己的知识和阅历有限，难以深入探讨。尽管有丰富的实践经验，但这些经验往往只适用于特定条件和环境。</p> <p>我对分享笔记或编写教程感到忐忑。一方面，回顾我过去发布的笔记内容，发现它们大多内容浅显，质量不高，直接阅读官方文档或许更有效。另一方面觉得教程的技术含量不足。尽管如此，在发布前我仍会仔细审核，查阅大量资料，努力使内容更加丰富全面。这种追求表面全面的做法，也使我难以深入探讨问题。我曾阅读一些技术专家的文章，他们可以根据针对一个具体的小问题给出多样化的解决思路，同时详细分析不同技术的优劣；或以独到的视角给出深入且精辟的见解，常常能启发读者，给某一问题带来深刻的科学理解和启示。而我往往难以跳脱出已有内容，我不希望读者看到我的内容后，感受仅是「吧啦吧啦写了一大堆，就这啊。」</p> <p>此外，我对”一致性”的执着也成为了一种负担。我希望我的写作都遵循一定范式，习惯于为文章设定明确的段落和标题，整理内容以清晰地呈现思路，标记出重要信息并给出参考来源以便读者阅读。但这种做法反而成为了一种额外的负担，让我不断质疑：我真的想要这样的写作吗？我到底是写给谁看？虽然我内心渴望自由地写作，但总感到一种难以言喻的约束，不敢完全放开手脚。这大概也是近两年我不再将自己写的内容上传到公共平台上原因。</p> <h2 id="怕不被理解">怕「不被理解」</h2> <p>除了前述因素，我常常担心自己的观点发布后」不被理解「。我看了很多，思考了很多，我发现自己对某些问题的关注点经常与周围人有所不同，但我更倾向于通过阅读寻找共鸣，而不是主动表达。有时也想分享这些想法，但我不明确自己的知识储备是否能够支撑我去充分合理的表达，这让我有些力不从心。久而久之，这种感觉逐渐让我失去了表达的欲望。</p> <p>不断地表达和分享，其实是一种筛选过程，通过这个过程我们可以找到与自己灵魂相似的人。如果我们停止了表达和分享，可能有两种原因：要么是已经绝望，不再期待能遇到这样的人；要么是已经找到了心灵的归属。对于我来说，我并不认为自己已经找到了那样的人。</p> <h2 id="缺乏分享的心态">缺乏分享的心态</h2> <p>我逐渐远离了分享的心态。在雁栖湖的某个傍晚，我被夕阳景象吸引。虽然拍下了照片，但我并没有想法去发到朋友圈，或者发给某个群，某个人。这与我高中时期和刚上大学时的心态相反，这让我感到困惑。</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/life/YanQiHu20240630-480.webp 480w,/assets/img/life/YanQiHu20240630-800.webp 800w,/assets/img/life/YanQiHu20240630-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/life/YanQiHu20240630.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/life/YanQiHu20240530-480.webp 480w,/assets/img/life/YanQiHu20240530-800.webp 800w,/assets/img/life/YanQiHu20240530-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/life/YanQiHu20240530.jpg.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <h2 id="人格特征">人格特征</h2> <p>之前常听到到别人讨论性格分类，比如将自己划分为 I 人（内向型）或 E 人（外向型）。于是某天我也决定花点时间来测试一下自己的性格，结果显示我属于「INTP-A / 逻辑学家」。</p> <p>INTP-A 中的「A」代表 Assertive（自信的）。这个后缀反映了一种相对稳定、自信和自我驱动的态度，这与 INTP-T（Turbulent，动荡的）形成对比。INTP-A 类型的人在面对挑战和压力时通常表现出更加平静和自信的态度。他们倾向于对自己的能力和决策过程有更高的自信，不太受外界评价的干扰。这种个性类型也倾向于高度分析和批判，有时会导致决策过程显得过于复杂和缓慢。他们在面对需要快速反应的情况时可能表现得不那么果断。这样的性格特征在我的日常生活和工作中表现得非常明显，尤其是在需要做出重要决策或在社交场合中。</p> <p>我对这种标签持怀疑态度，不太愿意接受这种将复杂的个体性格归纳为几个字母的方式。但也许它们并不是将人简单地框定在某个模式中，而是提供了一种自我认识和理解的工具，帮助我更好地认识自己。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Life"/><category term="Thoughts"/><category term="Blogging"/><category term="Psychology"/><summary type="html"><![CDATA[闲言碎语]]></summary></entry></feed>