<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://waynexucn.github.io//feed/by_tag/Discussion.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://waynexucn.github.io//" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2025-03-05T07:44:16+00:00</updated><id>https://waynexucn.github.io//feed/by_tag/Discussion.xml</id><title type="html">Wenjie Xu</title><subtitle>Wenjie Xu&apos;s home page. feedId:113833929030099968+userId:72841831310508032 </subtitle><entry><title type="html">年前重访旧居</title><link href="https://waynexucn.github.io//blog/2025/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E5%B9%B4%E5%89%8D%E9%87%8D%E8%AE%BF%E6%97%A7%E5%B1%85/" rel="alternate" type="text/html" title="年前重访旧居"/><published>2025-01-27T23:40:15+00:00</published><updated>2025-01-27T23:40:15+00:00</updated><id>https://waynexucn.github.io//blog/2025/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E5%B9%B4%E5%89%8D%E9%87%8D%E8%AE%BF%E6%97%A7%E5%B1%85</id><content type="html" xml:base="https://waynexucn.github.io//blog/2025/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E5%B9%B4%E5%89%8D%E9%87%8D%E8%AE%BF%E6%97%A7%E5%B1%85/"><![CDATA[<p>时隔三四年重回旧居，站在斑驳的路口，老房子的防盗门上依旧挂着褪色的春联。泛黄剥落的墙皮混着霉味儿，恍惚间像是推开了时空胶囊。隔壁阿婆的小狗旺旺乱叫，炒菜的油烟顺着窗缝钻出来，一切仿佛从未改变。只是站在这里的人，早已不是十八岁那个以为未来会像教科书般工整的少年。</p> <p>指尖抚过剥落的墙皮，突然想起三年前搬去新家时，竟没给这间装满成长痕迹的屋子拍张照片。当时只想着奔向新生活，却不知有些告别需要仪式感。没想过，这个承载了二十年记忆的狭小空间，有一天连墙角的霉斑都会成为奢侈的念想。忽然明白，为什么长辈总爱絮叨往事。原来，当十年光阴被压缩成可触摸的实景时，任谁都会变成絮絮叨叨怀旧的人。我举起手机，对准生锈的大门，取景框里，2025 年的阳光与 2003 年的尘埃共舞，金属锁面上经年的刮痕突然鲜活起来，指腹轻触那些深浅不一的沟壑，才惊觉，这些伤痕比任何日记本都更忠实地记录着时间。</p> <p>取景框微微颤动，我看见自己的影子，正与十年前那个转着钥匙圈的少年重叠。隔壁阿婆的油锅还在滋滋作响，旺旺的吠叫惊起楼道里沉睡的声控灯。忽明忽暗的光影间，防盗门上的倒福字簌簌剥落，碎屑随风飘散，这些蒙着油烟味的碎片突然有了重量。原来，能证明我们真实活过的，从来不是宏大的叙事，而是门把手上经年的包浆，是墙角铅笔画下的刻度线，是门缝间积年的尘埃和锈迹——是这些细碎的生活切片，在记忆的显影液里，慢慢浮现出岁月的轮廓。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Life"/><category term="Thoughts"/><category term="Discussion"/><summary type="html"><![CDATA[闲言碎语]]></summary></entry><entry><title type="html">2025 年的第一天，说点什么吧</title><link href="https://waynexucn.github.io//blog/2025/%E9%9A%8F%E7%AC%9425%E5%B2%81%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9/" rel="alternate" type="text/html" title="2025 年的第一天，说点什么吧"/><published>2025-01-01T18:00:00+00:00</published><updated>2025-01-01T18:00:00+00:00</updated><id>https://waynexucn.github.io//blog/2025/%E9%9A%8F%E7%AC%9425%E5%B2%81%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9</id><content type="html" xml:base="https://waynexucn.github.io//blog/2025/%E9%9A%8F%E7%AC%9425%E5%B2%81%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9/"><![CDATA[<p>今天是 2025 年 1 月 1 日，新的一年开始了，又长一岁。没有特别的庆祝活动，只是泡了一杯咖啡，坐在书桌前，想着随便写点什么。我是一个缺乏仪式感的人，对一切节日都无感。对我来说，所有的日子都是一样的，好也一样，不好也一样，所有的意义都是人为赋予的。2025 年没什么不同，和过去的每一年一样，有学术的压力，有探索的乐趣，有焦虑，有平静。一年年这样过去了，日子像缓缓流动的水，偶尔泛起些涟漪，但终究归于平稳。</p> <p>今年我即将 25 岁。25 岁，对我来说是个有点微妙的数字。15 岁时，20 岁似乎代表着「大人」，代表着成熟和独立，代表着一切问题的答案。20 岁的时候，25 岁代表着我理想中的模样——一个已经找到方向、稳步前行的人。对时间的感觉，25 岁和 15 岁、20 岁是不一样的。15 岁时，我对时间毫无概念，总觉得未来还远，日子还长，从来不从时间的角度思考问题。20 岁的时候，我开始有了些模糊的目标，但依然觉得时间是用不完的，喜欢做什么就做什么，想怎么做就怎么做。</p> <p>就这么糊里糊涂地一路走来，咣当一下，25 岁了。现在，我也来到了自己曾经憧憬的年纪，却发现很多事情并没有想象中那么简单。它甚至和我 20 岁的时候差不多，没什么明确的答案，甚至有更多的困惑和不确定性。有时候让人焦虑，有时候却也让人觉得自由。</p> <p>说实话，我很少从「时间」的角度去看待自己的人生。过去的几年，我更多的是顺势而为。每一天的时间被切割成了课程、实验、写作和娱乐，很少停下来想自己是谁，想要去哪里。不过也正因为如此，时间这件事在我的生活里似乎变得模糊了，它不再是一个倒计时，不再是一个需要追逐的目标，而是一种很自然的流动，像是空气，虽然无法感知但又无处不在。</p> <p>站在新年的开头，我想，或许可以试着从另一个角度看待时间。它不是一条直线，而是一个慢慢扩展的圆。随着时间过去，我们的经历、知识、视野，像是在这个圆上不断延展的边界。小时候觉得世界很简单，因为那个时候的圆还很小，边界很近。而现在，见过了更多的风景，接触了更多的人，才知道世界的复杂和广阔。每一个人的边界都不一样，每一个圆也都有独特的形状，这让我更理解多样性，也更愿意去尊重和接纳。</p> <p>这一年我不想做太多宏大的计划。过去的经验告诉我，计划这件事很容易被生活的偶然打断，反倒让人失去对当下的专注。所以，2025 年对我来说，更多的是去保持一种意识：看见。看见自己，看见别人，看见这个世界的多种可能性。或许这一年我还是会有迷茫，但只要能在这一年的时间里有新的看见，能更加清楚地知道自己是谁，想要的是什么，那就很好了。</p> <p>所以新年还是有意义的，我通过时间看见自己的成长，看见世界的复杂与多样，越来越清楚自己是谁、想要什么、想去哪里。意义是我们赋予它的，而不是它本身就有的。</p> <p>这样就挺好的。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Life"/><category term="Thoughts"/><category term="Discussion"/><summary type="html"><![CDATA[闲言碎语]]></summary></entry><entry><title type="html">信息时代是平庸者的坟墓</title><link href="https://waynexucn.github.io//blog/2024/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%97%B6%E4%BB%A3%E6%98%AF%E5%B9%B3%E5%BA%B8%E8%80%85%E7%9A%84%E5%9D%9F%E5%A2%93/" rel="alternate" type="text/html" title="信息时代是平庸者的坟墓"/><published>2024-11-20T20:15:23+00:00</published><updated>2024-11-20T20:15:23+00:00</updated><id>https://waynexucn.github.io//blog/2024/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%97%B6%E4%BB%A3%E6%98%AF%E5%B9%B3%E5%BA%B8%E8%80%85%E7%9A%84%E5%9D%9F%E5%A2%93</id><content type="html" xml:base="https://waynexucn.github.io//blog/2024/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%97%B6%E4%BB%A3%E6%98%AF%E5%B9%B3%E5%BA%B8%E8%80%85%E7%9A%84%E5%9D%9F%E5%A2%93/"><![CDATA[<blockquote> <p>剪辑自 <a href="https://www.nytimes.com/2012/01/25/opinion/friedman-average-is-over.html">Average Is Over</a></p> </blockquote> <p>在《大西洋月刊》最新一期中，亚当·戴维森（Adam Davidson）发表了一篇题为《在美国成功》（Making It in America）的文章，其中提到一个来自棉花种植区的笑话，生动地说明了现代纺织厂的高度自动化：如今，平均每家纺织厂只有两名员工，「一个人和一条狗。那个人的职责是喂狗，而狗的职责是防止那个人靠近机器。」</p> <p>戴维森的文章是最近众多讨论失业率居高不下和中产阶级收入下降原因的文章之一。这些文章普遍认为，当前的这些经济困境主要归因于大衰退导致的需求大幅下降，但也不可忽视全球化和信息技术革命的飞跃性进步。正是这些进步以前所未有的速度，用机器或海外劳动力替代了本地劳动者。</p> <p>过去，拥有普通技能、从事普通工作的工人，能够过上普通的生活。但如今，「普通」已经正式不再奏效了。仅仅是普通，已经无法为你带来过去的那种收入，尤其在现在这个时代，越来越多的雇主能够轻松获得大量高水平且廉价的外国劳动力、廉价的机器人、廉价的软件、廉价的自动化技术和廉价的天才人才。因此，每个人都需要找到自己的「额外价值」——即在其职业领域中让自己脱颖而出的独特价值贡献。「普通」时代已经结束了。</p> <p>是的，新技术一直在取代工作岗位，并且这种趋势将永远持续下去。正如人们常说的那样，如果马可以投票，汽车可能永远都不会出现。然而，这种趋势近年来正在加速发展。正如戴维森指出的那样：「在截至 2009 年的十年间，美国工厂裁员的速度如此之快，以至于几乎抹去了过去 70 年的所有就业增长；大约每三个制造业岗位中就有一个消失，总数约为 600 万个。」</p> <p>而这还只是冰山一角。去年 4 月，Slate 的安妮·洛瑞（Annie Lowrey）报道了一家名为「E la Carte」的初创公司，该公司致力于减少对服务员的需求。文章提到，这家公司「开发了一种增强版的 iPad，让顾客可以直接在餐桌上点单和支付。这项被称为‘Presto’的巧妙发明，是一群麻省理工学院工程师的创意结晶，很快可能会出现在你附近的餐厅中。……顾客可以选择自己想吃的菜品并将其添加到购物车中。根据餐厅的设置，设备还可以显示营养信息、成分表和菜品照片。你还可以提出特别要求，比如‘酱料放旁边’或者‘五倍培根’。完成点单后，订单会直接传送到厨房，而 Presto 会告诉你餐点需要多长时间准备。……觉得和同伴聊得无聊？可以在机器上玩游戏。用餐结束后，你可以直接在设备上结账，甚至可以逐项分摊账单，并选择任何你喜欢的支付方式。还可以选择将收据通过电子邮件发送给自己。……每台设备的租金为每月 100 美元。如果一家餐厅每天营业 8 小时、一周 7 天，那么每小时每张桌子的成本仅为 42 美分——比最便宜的服务员还便宜。」</p> <p>当 iPad 无法以超越平均水平的方式完成某些工作时，一个中国工人就会顶上。《纽约时报》在周日刊登了一篇由查尔斯·杜希格（Charles Duhigg）和基思·布拉德舍尔（Keith Bradsher）撰写的精彩文章，探讨了苹果为何将如此多的制造环节放在中国。在文章中，有这样一段描述：</p> <p>「苹果在最后一刻重新设计了 iPhone 的屏幕，迫使生产线进行全面调整。新的屏幕在午夜前后运抵位于中国工厂的仓库。一名主管立即唤醒了住在公司宿舍的 8000 名工人。每名员工都被分发了一块饼干和一杯茶，然后被带到工作岗位上，并在半小时内开始了为期 12 小时的轮班，负责将玻璃屏幕装配到带斜边的框架中。96 小时内，这家工厂每天就能生产超过 1 万部 iPhone。一位高管表示：‘这种速度和灵活性令人叹为观止。没有任何一家美国工厂能与之相比。’」</p> <p>自动化不仅仅局限于制造业，它正在渗透到更多领域。正如硅谷创意实验室 SRI International 的首席执行官柯蒂斯·卡尔森（Curtis Carlson）所解释的，这家实验室正是发明苹果 iPhone 数字个人助理程序 Siri 的地方。他表示：「Siri 只是一个开端，它标志着我们与银行、保险公司、零售商店、医疗服务提供商、信息检索服务和产品服务互动方式的巨大变革的开始。」</p> <p>变革将永远存在——新的工作、新的产品和新的服务将不断涌现。但我们可以确定的一点是，随着全球化和信息技术革命的每一次推进，最好的工作将需要劳动者拥有更高水平和更优质的教育，使自己能够超越平均水平。</p> <p>以下是美国劳工统计局（Bureau of Labor Statistics）提供的最新失业率数据，针对 25 岁以上的美国人：</p> <ul> <li>没有高中学历的人：13.8%；</li> <li>拥有高中学历但未接受大学教育的人：8.7%；</li> <li>上过一些大学或获得副学士学位的人：7.7%；</li> <li>拥有学士学位或更高学历的人：4.1%。</li> </ul> <p>在一个「普通」已经不再适用的世界里，我们需要采取多种措施来巩固就业，但最重要的一件事莫过于制定某种适合 21 世纪的「退伍军人法案」（G.I. Bill）。这种新法案应确保每个美国人都能获得高中以后的教育机会。</p> <hr/> <blockquote> <p>在信息技术飞速发展的浪潮中，「普通」已成为无法立足的过往代名词。这个时代，不再奖励平庸的重复，而是推崇创新、适应与差异化。全球化和自动化正以前所未有的速度重塑劳动市场，淘汰标准化技能，迫使每个人寻找独特的价值贡献。教育不再是锦上添花，而是生存的必要条件；学习不再是阶段性的任务，而是贯穿一生的使命。在这个时代，唯有超越「普通」，才能在不确定的未来中找到确定的方向。</p> </blockquote>]]></content><author><name></name></author><category term="Life"/><category term="Blogging"/><category term="Thoughts"/><category term="Discussion"/><summary type="html"><![CDATA[Average Is Over]]></summary></entry><entry><title type="html">为什么还在写博客</title><link href="https://waynexucn.github.io//blog/2024/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%BF%98%E5%9C%A8%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/" rel="alternate" type="text/html" title="为什么还在写博客"/><published>2024-07-14T12:44:14+00:00</published><updated>2024-07-14T12:44:14+00:00</updated><id>https://waynexucn.github.io//blog/2024/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%BF%98%E5%9C%A8%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2</id><content type="html" xml:base="https://waynexucn.github.io//blog/2024/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%BF%98%E5%9C%A8%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"><![CDATA[<blockquote> <p>剪辑自 <a href="http://nathanmarz.com/blog/you-should-blog-even-if-you-have-no-readers.html">You should blog even if you have no readers</a></p> </blockquote> <p>Spencer Fry 写了一篇关于「为什么创业者应该写作」的优秀文章。我想进一步补充，其实写作的好处远远超出想象，即使你没有读者（不论你是否是创业者），也依然值得写一个博客。</p> <p>我现在有 50 多个未完成的草稿。有些只是我随意写下的一些点子，记录着自我辩论的过程。大多数草稿可能永远不会发布，但每一篇写作都带给我了独特的价值。</p> <h3 id="写作让你成为更好的读者">写作让你成为更好的读者</h3> <p>写博客改变了我阅读他人作品的方式。</p> <p>在努力寻找适合的结构和表达方式的过程中，我更敏锐地察觉到什么样的论点是好的，什么样的论点是不足的。我也更擅长发现他人推理中的漏洞。</p> <p>与此同时，在阅读时我不再轻易被一些表面上反驳文章的弱势反例所误导。几乎每篇文章中都会有一些反例，这些反例可能基于个别的特例。网络评论者们很喜欢指出这些反例。然而，这些特例常常会忽略文章主要的论点。通过理解文章背后的隐含背景，我从阅读中获得了更多价值。</p> <p>我也更注重优秀作家的写作风格。我会在脑海中记录好作家表达想法的方式。我一直很喜欢 Paul Graham 的文章，但现在我更欣赏他如何组织文章。他有一种令人入迷的能力，能将读者带入他的世界，让人从他的视角来看待问题。我还从阅读 Bradford Cross 的博客中学到了很多好的写作技巧；他的文章结构清晰，短小的段落使阅读非常流畅。</p> <h3 id="写作让你更聪明">写作让你更聪明</h3> <p>写作能揭示出思维中的漏洞。当你的想法写下来并回看时，它们远不如在脑海中那么有说服力。写作迫使你通过思考反驳来使自己的观点更加成熟。</p> <p>写作帮助你将思路组织得更加连贯。这让你在相关话题上成为更好的对话者。我无法数清有多少次，因为提前通过写作整理了想法，从而与他人展开了更深入的交流。</p> <h3 id="其他的好处都是附加的">其他的好处都是附加的</h3> <p>写作带来的其他好处——个人品牌、建立人脉、获得更多机会——这些只是附加的好处。虽然这些好处可能会非常大，但它们并不是你应该写作的主要原因。</p> <p>你应该写作，因为写作会让你成为一个更好的人。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Collection"/><category term="Discussion"/><category term="Thoughts"/><category term="Blogging"/><summary type="html"><![CDATA[You should blog even if you have no readers]]></summary></entry><entry><title type="html">滑坡谬误</title><link href="https://waynexucn.github.io//blog/2024/%E6%BB%91%E5%9D%A1%E8%B0%AC%E8%AF%AFSlipperySlop/" rel="alternate" type="text/html" title="滑坡谬误"/><published>2024-03-04T17:42:00+00:00</published><updated>2024-03-04T17:42:00+00:00</updated><id>https://waynexucn.github.io//blog/2024/%E6%BB%91%E5%9D%A1%E8%B0%AC%E8%AF%AFSlipperySlop</id><content type="html" xml:base="https://waynexucn.github.io//blog/2024/%E6%BB%91%E5%9D%A1%E8%B0%AC%E8%AF%AFSlipperySlop/"><![CDATA[<blockquote> <p>滑坡谬误（Slippery slope）是一种非形式谬误。从形式逻辑上是属于假言三段论，使用连串的因果推论，却夸大了每个环节中的因果强度，将「可能性」转化为「必然性」，从而得到不合理的结论，然而事实不一定会按照线性推论而发生，而有其他的可能性<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote" role="doc-noteref">1</a></sup>。</p> </blockquote> <p>滑坡谬误的典型形式为：</p> <ul> <li>如果发生\(A_1\)，接着就会发生\(A_2\)，接着就会发生\(A_3\)，接着就会发生\(A_4\)，接着就会发生\(A_n\)。</li> <li>而后，通常会明示或暗示地推论：\(A_n\)不应该发生，因此我们不应允许\(A_1\)。</li> </ul> <p>\(A_1\)至\(A_2\)、\(A_2\)至\(A_3\)等因果关系好似一个个「坡」，从\(A_1\)推论至\(A_n\)的过程就像一个滑坡。</p> <p><strong>滑坡谬误的问题在于，每个「坡」的因果强度不一，有些因果关系只是可能、而非必然，有些因果关系相当微弱，有些因果关系甚至是未知或缺乏证据的。</strong>若有充足证据显示每个「坡」都有合理、强烈的因果连结，即不构成滑坡谬误。</p> <p>例如在抖音评论区中，各路人士对我的评论的反应，可以按照滑坡谬误的典型形式分析：</p> <ol> <li>\(A_1\)：我在抖音评论区上发表评论，指出视频中的偏差：华为 AI 芯片虽然有所进步，但并未全面超越 NVIDIA。</li> <li>\(A_2\)：某些群体解读这种评论为我是对国内产品持有偏见的人。</li> <li>\(A_3\)：这些群体因此推断我不支持华为乃至中国的科技进步。</li> <li>\(A_4\)：进一步推断，这种偏见表明我支持外国产品或外国观点。</li> <li>\(A_n\)：最终，这些人将你标记为「公知」、「反贼特务」、「诋毁民族产业」等，把我视为反对国家和民族利益的人。</li> </ol> <p>在这个例子中，从\(A_1\)到\(A_n\)​的每个阶段，因果关系逐渐弱化，并且充满了假设和误读。这些假设缺乏证据支持，往往基于情绪反应而非事实分析。</p> <ul> <li><strong>\(A_1\)至\(A_2\)</strong>的因果关系假定了所有批评都是负面的，而忽略了建设性批评的可能性。</li> <li><strong>\(A_2\)至\(A_3\)和\(A_3\)至\(A_4\)</strong>之间的连结是基于对你个人立场的臆断，而非你评论的内容。</li> <li><strong>到达\(A_n\)</strong>，即完全将你视为反国家的行为，是一个巨大的逻辑跳跃，没有实际证据支持这一最终的负面标签。</li> </ul> <hr/> <p>滑坡谬误的挑战性在于它们往往藏在看似合理的逻辑连贯性中，这使得它们不容易被立刻识别或反驳。举几个例子，值得深入探讨：</p> <ul> <li>如果继续发展和依赖人工智能来执行日常任务，很快人类的决策能力将会退化。随着时间的推移，人类将完全依赖于机器来做出生活中的每一个选择，最终导致人类丧失自主性。</li> <li>如果不限制网络上的煽动性言论，这可能会使社会价值观逐渐丧失，最终导致社会道德的完全崩溃。</li> </ul> <p>滑坡谬误具有隐蔽性和挑战性，它们在无声无息地引导我做出过度或错误的推断。即使在表达专业意见时，我也可能无意中采用了「如果…那么…」的推论模式，而这往往忽视了事件发展的多种可能性和复杂性。我一直认为，持续对自己的思维方式进行反思和批判至关重要。因此，我将记录下以上内容，告诫自己，通过理解滑坡谬误，可以更清晰地识别和避免这种思维误区。</p> <div class="footnotes" role="doc-endnotes"> <ol> <li id="fn:1"> <p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Slippery_slope">https://en.wikipedia.org/wiki/Slippery_slope</a> <a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p> </li> </ol> </div>]]></content><author><name></name></author><category term="Life"/><category term="Discussion"/><category term="Philosophy"/><summary type="html"><![CDATA[Slippery Slop]]></summary></entry><entry><title type="html">关于成长</title><link href="https://waynexucn.github.io//blog/2023/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%90%E9%95%BF/" rel="alternate" type="text/html" title="关于成长"/><published>2023-11-05T18:02:00+00:00</published><updated>2023-11-05T18:02:00+00:00</updated><id>https://waynexucn.github.io//blog/2023/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%90%E9%95%BF</id><content type="html" xml:base="https://waynexucn.github.io//blog/2023/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%90%E9%95%BF/"><![CDATA[<p>回顾这些年的经历，像自己这样出身普通家庭的年轻人，最大的劣势并非经济条件的差距，而是成长中缺乏可靠的引领，是认知和经验上的缺失。许多关键的事情往往要靠自己闭门造车、反复琢磨。有时候，费尽心思得出的结论，不过是自以为是的「想当然」。</p> <p>书本知识曾是为数不多可以依赖的资源，但遗憾的是，自己常常难以分辨书本内容的对错和实际应用的价值。一方面，缺乏对书本知识的深入理解，机械地记忆与模仿，难以将其转化为解决现实问题的能力；另一方面，部分知识随着时代的发展已经过时，但却将它当作指导人生的准绳，错误地套用在当下的环境中。</p> <p>相比于那些出身优渥的孩子，我的父母或长辈由于生活阅历有限，无法提供具有前瞻性的建议或策略。他们甚至自己都未曾摆脱经济和知识的束缚，在指导我时，难免显得局限甚至错误。这种指引的缺乏，直接导致自己在关键节点上需要独自摸索——从学业选择到职业发展，从人际关系处理到长远规划，都不得不靠自己试探前行。而试探的代价，往往是用青春和机会换来的教训。人生重要的节点一旦错过，就难以回头。</p> <p>成长中的隐患，莫过于那些别有用心之人的误导。他们往往自称「过来人」，用自己的所谓经验教训来为我们指路，却殊不知这些所谓的「建议」其实充满了投机性和短视思维。例如，职场上的「野路子」、办公室主任口中的「人情世故」。更令人唏嘘的是，有时候连家人也可能在无意中成为这种误导的一部分——他们虽然出于爱护，却因为视野和经验的局限，传递的是一些已经过时甚至是错误的观念。这些看似「精明」的指导，往往利用我们经验不足的弱点，向我们灌输一套似是而非的逻辑。结果，我们浪费了宝贵的时间去学习和践行错误的思维方式，甚至在关键决策上因误导而彻底走偏。等到回过神时，才发现自己已经付出了惨重的代价。</p> <p>成长的路上，我曾犯过数次重大错误，但幸运的是，在人生的分岔口上，我似乎做出了当时情景下的较优决策。同时，学会了从失败中提炼经验。每一次错误，都是提醒我重新审视自身判断的契机。不再迷信外界的声音，而是开始主动验证和筛选信息，从多角度分析问题，避免盲目跟随。通过不断试探和调整，明确自己的价值观，不再轻易受外界干扰，以更广的视野和理性的方式规划未来，而不是困于眼前的小得失。一个人的出身无法选择，但通往未来的路，永远掌握在自己手中。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Life"/><category term="Thoughts"/><category term="Discussion"/><summary type="html"><![CDATA[闲言碎语]]></summary></entry><entry><title type="html">可以多认识人，但要少交朋友</title><link href="https://waynexucn.github.io//blog/2023/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%A4%9A%E8%AE%A4%E8%AF%86%E4%BA%BA-%E4%BD%86%E8%A6%81%E5%B0%91%E4%BA%A4%E6%9C%8B%E5%8F%8B/" rel="alternate" type="text/html" title="可以多认识人，但要少交朋友"/><published>2023-07-05T18:02:00+00:00</published><updated>2023-07-05T18:02:00+00:00</updated><id>https://waynexucn.github.io//blog/2023/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%A4%9A%E8%AE%A4%E8%AF%86%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E4%BD%86%E8%A6%81%E5%B0%91%E4%BA%A4%E6%9C%8B%E5%8F%8B</id><content type="html" xml:base="https://waynexucn.github.io//blog/2023/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%A4%9A%E8%AE%A4%E8%AF%86%E4%BA%BA-%E4%BD%86%E8%A6%81%E5%B0%91%E4%BA%A4%E6%9C%8B%E5%8F%8B/"><![CDATA[<p>可以多认识人，但要少交朋友。</p> <p>现在的人总喜欢把关系走得很近，信奉「多一个朋友多一条路」。近年接触的同龄人，在认识有社会价值地位的「大人物」后，会尝试热情交流，会尽量「约会拜访」，会竭力把关系走近，希望短期内就成为关系「亲近的朋友」。</p> <p>但是，人际关系本身就是阶段性的，必然经历生疏、亲近、淡漠三个阶段。回顾人生，除亲人外，即使是曾经海誓山盟的情侣、两肋插刀的至交，最终也会归于平淡。一个有长远智慧的人要明白，过早的亲近、过热的亲密，是人际关系的毒药，难以为继、过犹不及。</p> <p>要学会慢热，学会把亲近的阶段后延。社交，是为了在关键时刻能够获得充足的支持，那么在自己充分成长，人生的关键机遇到来之前，要学会按耐自已交朋友的欲望，平时多展现自已的成长，在圈子里积累向上的「势」。等到时机到来，「携大势而起」，大多数人都愿意与你亲近，并不急于一时。</p> <p>要学会持久，学会把亲密的程度降低。朋友，本质是一种责任，其实是一种负担。那么自已要能够把握人际关系的热度，既是给他人一个舒适的交往距离，也是帮助自已更长久的维系这一份善意。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Life"/><category term="Thoughts"/><category term="Discussion"/><summary type="html"><![CDATA[闲言碎语]]></summary></entry><entry><title type="html">建立你的记录</title><link href="https://waynexucn.github.io//blog/2022/%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BD%95/" rel="alternate" type="text/html" title="建立你的记录"/><published>2022-09-01T12:00:00+00:00</published><updated>2022-09-01T12:00:00+00:00</updated><id>https://waynexucn.github.io//blog/2022/%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BD%95</id><content type="html" xml:base="https://waynexucn.github.io//blog/2022/%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BD%95/"><![CDATA[<blockquote> <p>剪辑自<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8gvq--Hsb4dpIAHCleH-oQ">饶毅科学公众号</a></p> </blockquote> <p>在年轻的时候，建立好的记录非常重要。</p> <p>年老的人，人们难以误解，因为有很多记录。有人想造谣，无法得逞，因为你有记录。有人批评你某方面不够，但你有记录反驳或说明你还有其他方面的优点。</p> <p>越是年轻，经历越少，建立记录越重要。</p> <p>研究生是你进入半工作状态的第一步。还有考试，但不那么重要。而更重要的是记录。</p> <p><strong>你的记录，是你逐渐积累的事业、人生。</strong></p> <p>怎么留下记录？</p> <p>一：<strong>用科研笔记本记录你的科学想法</strong>、实验设计、实验结果、实验分析、研究结论，包括反反复复记录自己的错误、纠错过程等等。 几十年后，你可以从在笔记本上，看自己怎么从热情幼稚的研究生，从经常遇到各种困难需要求教的年轻人，逐渐成为独立的、成熟的科学家。</p> <p>二：<strong>用你的言行在其他人那里留下人们对你的记录</strong>。你对科学是否有热情、悟性，对同学是否热心、友好，与老师是否能够建立科学的交流…你的同学、同事、老师都会有记录，没有印象也是一种记录。</p> <p><strong>几十年后，还有人按照自己脑海对你的记录而评价、回顾你。</strong></p> <p>对于记录，最值得你们学习的是从我们江西出发的中国工农红军</p> <p>1927 年到 1934 年，没多少人能够预计红军以后的成功。江西以外，有很多割据一方的军阀，红军的物质资源远不如一些大军阀。但红军有崇高的理想、全国性的组织、高度的自信。</p> <p>1934 年，红军被迫离开江西，进行后来称之为长征，一路不能带很多东西，只能是战略必需品。 在他们认为不能丢的物品中，有一项很特别：他们之间发的电报。</p> <p>在看完电报后、在电报相关的信息已经落实后，为什么不能丢掉电报、减轻担子里挑的东西？装食物、装枪、装子弹，或就减轻行军途中的压力？</p> <p>他们说，以后我们要查电报，看历史。</p> <p>红军队伍三十岁以上的人没多少，主要是二十几岁以及更年轻的。长征路上，缺乏理想、没有信心就会离开队伍。但是，这批年轻人中，有一些对自己有非常高的自尊、自信，认为自己在创造中国历史。</p> <p>他们保留电报，是因为他们对自己的未来充满信心，即使当时情况险恶。</p> <p>事实证明，认为自己记录很重要，需要好好保存的这些年轻的红军，创造了中国的历史，也影响了世界的历史。</p> <p>希望年轻的学生们，通过自己的科学笔记和言行，建立自己的记录、建立他人对自己的记录。</p> <hr/> <p>附：2021 年 8 月 2 日</p> <p>一直建议学生保留记录，不是为他人，是为学生自己：最关心自己历史的只可能是自己。</p> <p>最近，我读研究生的旧金山加州大学 Jan Lab 室有张照片，冰箱里面有以前在实验室待过的人的实验用品，有一个盒子标记是我，1991（离开时间）。</p> <p><img src="https://xwj770427414.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BD%95_1.png" alt="Image-1" style="zoom: 33%;"/></p> <p>我估计是 DNA。那时 DNA 是宝贝，克隆一个基因是我在美国六年研究生的主体工作（此前，我在上海还有两年研究生，八年期间从未觉得时间长)</p> <p>这种基因克隆到现在也不是靠 PCR 就可以，而是需要根据果蝇表型，找到突变所在的 DNA。得到之后，再把正常的 DNA 重新引入突变果蝇，能够救活突变的果蝇。整个过程类似找到病人有突变的 DNA，再用正常 DNA 重新引入病人体内进行基因治疗，证明这段 DNA 确实携带与疾病由因果关系的基因（这是类别，当时无法对人这样做，对果蝇可以)。</p> <p><img src="https://xwj770427414.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BD%95_2.png" alt="Image-2" style="zoom: 33%;"/></p> <p>显示一段 DNA，两个独立的转座子插入突变，三个小段缺失突变。PWB 是用于“基因治疗」的片段，通过转座子引入果蝇，并证明可以治疗突变的表型。</p> <p>这样一想，在 1980 年代从克隆基因到再引入基因进行“基因治疗“全过程都做过的中国留学生，有可能不超过十人。当时在高等动物（老鼠、人）一般都只做一半（克隆基因、或者转基因）。做人的基因治疗的研究者，一般没有做过克隆基因。做克隆基因的研究者，一般不做基因治疗。因为克隆和“治疗」两步都很麻烦，当时一般只做一步。</p> <p>研究低等动物的，如果蝇和线虫，我们都是两步都做。</p> <p>但那时中国学生做果蝇和线虫的几个人，可以数的出来，从头到尾都做过的，应该就在这些人里面。当然，今天在人类适用的基因治疗方法与果蝇的方法不同，但概念一样，技术的原理一样，只是具体载体和基因不同。</p> <p>记录不容易保留全。我可能有全部的成绩报告单。小学是四年级最后一个学期从父母下放的公社（清江县的刘公庙，现在可能叫樟树市的刘公庙）转到南昌。之后有成绩单。可能在农村的时候没有成绩单，只有某种报告。留下早期成绩单，可能是母亲。后来可能我也保留，所以一直到美国的研究生成绩单都有。</p> <p><img src="https://xwj770427414.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BD%95_3.png" alt="Image-3" style="zoom: 33%;"/></p> <p><img src="https://xwj770427414.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BD%95_4.png" alt="Image-4" style="zoom: 33%;"/></p> <p>在以前搬动的时候，主要的物品带着。</p> <p>不幸的是，回北大的十四年搬了五个实验室，期间终于出现了遗失的问题。</p> <p>我回中国的 2007 年，北大给的实验室很小（实验空间加办公室为 60 平方米），我就只好继续用北京生命科学研究所的实验室。为了北大生命科学的招聘，那时还不能暴露空间有限的问题，只能逐渐解决。</p> <p>有几年每天来回（一般是上午北大办公，下午北生所实验室）。在北大几年后有一百多平方米的实验室，但两间分别在楼道的两段，其中一间紧邻洗手间，不是非常好工作。</p> <p>卸任院长后，空间改善，先是新的综合科研楼，后是王克帧楼。到王克帧楼，实验室空间终于足够了。</p> <p>我花了较大气力，各种办法扩大北大校本部的生命科学空间。其中一个方法是分布在不同方面，不都在生命科学学院，因为如果几个空间都在生科院会难以得到学校一再支持。</p> <p>空间方面最大的工作是新建生命科学科研楼（后称吕志和楼），2009 年得到学校同意，历经各种…，于 2019 年 4 月 12 日，我自己的实验室也搬进新楼，空间问题完全解决。</p> <p>因为是在生命科学学院/学科空间解决之后，所以称之为“后生命科学之乐而乐」。</p> <p>不能排除我的办公室是全北大风景最好的可能性。</p> <p>这是今天的记录，暑假研究的好时光。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Productivity"/><category term="Discussion"/><category term="Methodology"/><summary type="html"><![CDATA[剪辑自「饶毅科学公众号」]]></summary></entry></feed>